git 801b142e6585c227681550d730314fa71b135aad

---

# Основы работы с базой данных

- [Настройка](#configuration)
- [Раздельное чтение и запись](#read-write-connections)
- [Выполнение запросов](#running-queries)
- [Транзакции](#database-transactions)
- [Доступ к соединениям](#accessing-connections)
- [Журнал запросов](#query-logging)

<a name="configuration"></a>
## Настройка

Laravel делает процесс соединенеия с БД и выполнение запросов очень простым. Настройки работы с БД хранятся в файле `config/database.php`. Здесь вы можете указать все используемые вами соединения к БД, а также указать, какое из них будет использоваться по умолчанию. Примеры настройки всех возможных видов подключений находятся в этом же файле.

На данный момент Laravel поддерживает 4 СУБД: MySQL, Postgres, SQLite и SQL Server.

<a name="read-write-connections"></a>
## Раздельное чтение и запись

Возможно, иногда вам понадобится использовать одно соединения для выполнения запроса SELECT, а другое для запросов INSERT, UPDATE и DELETE. Laravel максимально упрощает этот процесс, причем не важно, что вы используете - сырые запросы, например `DB::select()`, Query Builder или Eloquent ORM.

Рассмотрим пример конфигурации:

	'mysql' => array(
		'read' => array(
			'host' => '192.168.1.1',
		),
		'write' => array(
			'host' => '196.168.1.2'
		),
		'driver'    => 'mysql',
		'database'  => 'database',
		'username'  => 'root',
		'password'  => '',
		'charset'   => 'utf8',
		'collation' => 'utf8_unicode_ci',
		'prefix'    => '',
	),

Заметьте, два ключа были добавлены в массив настроек: `read` и `write`. Оба из них содержат единственный ключ: `host`. Остальные настройки для обеих этих операций одинаковы и берутся из массива `mysql`.  При необходимости изменения и других настроек (не только `host`), просто добавьте и другие ключи в `read` и  `write`, которые перезапишут такие же настройки в главном массиве. Таким образом, `192.168.1.1` будет использоваться для чтения, а `192.168.1.2` - для записи. Остальные настройки совпадают.

<a name="running-queries"></a>
## Выполнение запросов

Как только вы настроили соединение с базой данных, вы можете выполнять запросы используя класс `DB`.

#### Выполнение запроса SELECT

	$results = DB::select('select * from users where id = ?', array(1));

Метод `select` всегда возвращает массив результатов.

#### Выполнение запроса INSERT

	DB::insert('insert into users (id, name) values (?, ?)', array(1, 'Dayle'));

#### Выполнение запроса UPDATE

	DB::update('update users set votes = 100 where name = ?', array('John'));

#### Выполнение запроса DELETE

	DB::delete('delete from users');

> **Примечание:** запросы `update` и `delete` возвращают число затронутых строк.

#### Выполнение запроса другого типа

	DB::statement('drop table users');

#### Реагирование на выполнение запросов

Вы можете добавить собственный обработчик, вызываемый при выполнении очередного запроса, с помощью метода `DB::listen`:

	DB::listen(function($sql, $bindings, $time)
	{
		//
	});

<a name="database-transactions"></a>
## Транзакции

Для выполнения запросов внутри одной транзакции, воспользуйтесь методом `transaction`:

	DB::transaction(function()
	{
		DB::table('users')->update(array('votes' => 1));

		DB::table('posts')->delete();
	});

> **Примечание:** Любая ошибка, полученная при выполнении запросов транзакции, отменит все изменения, вызванные ей.

Иногда вам понадобится начать транзакцию вручную:

	DB::beginTransaction();

Отмена транзакции и изменений, вызванных её выполнением:

	DB::rollback();

Завершение и подтверждение транзакцию:

	DB::commit();

<a name="accessing-connections"></a>
## Доступ к соединениям

При использовании нескольких подключений к БД, вы можете получить к ним достум через метод `DB::connection`:

	$users = DB::connection('foo')->select(...);

Вы также можете получить низкоуровневый объект PDO этого подключения:

	$pdo = DB::connection()->getPdo();

Иногда вам может понадобиться переподключиться к БД и вы можете сделать это так:

	DB::reconnect('foo');

Если вам нужно отключиться от БД - например, чтобы не превысить лимит `max_connections` в БД, вы можете воспользоваться методом `disconnect`:

	DB::disconnect('foo');

<a name="query-logging"></a>
## Журнал запросов

По умолчанию, Laravel записывает все SQL-запросы в памяти, выполненные в рамках текущего HTTP-запроса. Однако, в некоторых случаях, как например при вставке большого количества записей, это может быть слишком ресурсозатратно. Для отключения журнала вы можете использовать метод `disableQueryLog`:

	DB::connection()->disableQueryLog();

Для получения массива выполненных запросов используйте метод `getQueryLog`:

       $queries = DB::getQueryLog();
